взять схему ЧГУ

слайды:


0. Лого ЧГУ

0. Тема диплома, студент, руководитель, год

    Здравствуйте, меня зовут Кроль Илья. Тема моей выпускной работы - Разработка онлайн-сервиса для анализа и синтеза систем автоматического управления. Руководитель - Шабалов Виктор Александрович.

2. актуальность (обоснование актуальности)

    Сегодня на рынке программного обеспечения пристуствует несколько пакетов для моделирования САУ. Среди них лидером является MATLAB с пакетом Simulink. Он имеет широкий функционал, но при этом минусами этого и других коммерческих решений является высокая стоимость лицензии. А так же то, что эти программы требуется устанавливать на компьютер, а их объем может достигать нескольких гигабайт.
    Так же на рынке присутствуют свободные офлайн-решения, но при они так же требуют установки на компьютер, что является трудоемкой задачей, если требуется установка на множество компьютеров в учебных классах.
    При этом среди существующих онлайн-решений нет открытых сервисов для моделирования САУ с графическим интерфейсом.
    

1. цель, задачи, объект, предмет исследования

    Целью моей выпускной работы является предоставление студентам открытого онлайн-сервиса c графическим интерфейсом для выполнения базовых задач по моделированию САУ.
    Для достижения цели потребовалось решить следующие задачи:
    - провести сравнительный анализ существующих аналогов
    - спроектировать структуру приложения, основные алгоритмы и пользовательский интерфейс
    - разработать приложение
    - провести тестирование и проверить результаты расчетов
    - расчитать экономические затраты на разработку проекта.

3. структурная схема (выделить цветом именно мои разработки)

    Перед вами спроектированная структура веб-приложения. Приложение разбито на две части - клиентская и серверная. Клиентская выполняется в браузере пользователя, серверная - на сервере в сети Интернет.

    Ядром разработанного приложения является существующая библиотека Control System Library под свободной лицензией, написанная на языке Python. Вокруг нее построено остальное приложение.     

    Так же на схеме изображен основной цикл работы приложения. Браузер, обращаясь к серверу, скачивает статическое содержимое, в котором содержится клиентская часть. Далее браузер отображает основную страницу, на которой пользователь собирает схему САУ из различных элементов. После того, как схема готова, пользователь нажимает кнопку "расчет" - происходит отправка графа схемы на сервер. Сервер расчитывает результат моделирования в виде графика, возвращает в браузер, где он отображается пользователю.

    На схеме белым цветом отображены существующие элементы и библиотеки, желтым - элементы и связи разработанные в рамках выпускной работы.
    
3. Описание работы с Control System Library

    На следующем слайде более детально показана работа серверной части приложения. Пришедший на сервер граф преобразуется в формат данных с которым умеет работать библиотека Control System Library. Источники сигналов преобразуются в массивы координат. Звенья - в передаточные функции в формате модуля Control. Связи между элементами - в матрицу связности. Этот набор данных передается в модуль Control, и результатом его работы является рассчитанный массив координат поведения системы. Он передается в библиотеку Matplotlib, результатом её работы является график в формате PNG, который и отдается в клиентскую часть для отображения пользователю.


4. пользовательский интерфейс

    На данном слайде приведен интерфейс. Сейчас интерфейс разработан для ПК с управлением мышью и клавиатурой и не адаптирован под мобильные устройства с сенсорным вводом.
   
   рассказать про основные элементы интерфейса
   
   результаты расчетов (переходная, импульсная хар-ки, ЛАФЧХ, годограф, расчет по входным сигналам)

5. проверка результатов расчетов

    Была проведена проверка результатов расчетов. В качестве способа проверки было выбрано сравнение с результатами MATLAB Simulink. Была взята схема из лабораторной работы по моделированию кристаллизатора МНЛЗ.
    
    Сравнение показало совпрадение результатов вплоть до третьего значащего знака. Среднее расхождение составило 0,2%. Причиной расхождения, как я полагаю, является отличие математических аппаратов в MATLAB Simulink и Control System Library - вероятно используются различные решатели дифференциальных уравнений. Так же возможной причиной является использование в расчетах разного шага интегрирования.
   
6. Результаты

    Результатом моей выпускной работы является работающее онлайн-приложение, доступное в сети интернет, которое уже сейчас можно использовать в процессе выполнения лабораторных работ.

    Я планирую продолжать развивать проект, так же мы с В.А. проговаривали возможность привлечения студентов для дальнейших доработок и выполнения других выпускных работ на базе существующего проекта.

7. Пути развития

  - улучшение пользовательского интерфейса
  - выполнение более сложных расчетов (например, расчет нелинейных систем)
  - возможность сохранения схем прямо на сайте
  - внедрение в учебный процесс с написанием учебно-методических пособий
  - разработка коммерческих продуктов на базе существуюего проекта.



99. конец
    
    На этом мой доклад закончен, спасибо за внимание, я готов ответить на ваши вопросы.



- номер слайда 1/15